\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}

\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage[paper=a4paper]{geometry}
\usepackage{polski}
\usepackage{listings}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    urlcolor=black,
}
\pagenumbering{gobble}

\fontsize{4cm}{1em}

\begin{document}

\section{Obcinanie odcinków do ostrosłupa widzenia}
\label{sec:clipping}

%{{{ Stary 3d clipping
% Posiadając pewną płaszczyznę z wektorem normalnym \(N = [A, B, C, D]\) oraz
% odcinek \(PR\) opisany parametrycznie, punkt przecięcia obliczyć można następująco:
% \begin{gather*}
%     Ax + By + Cz + D = 0 \\
%     (1 - t) P + tR
% \end{gather*}
% Jeśli odcinek przecina się z płaszczyzną, to otrzymane \(t\) powinno
% znajdować się w przedziale \([0, 1]\).
% \begin{gather*}
%     Ax + By + Cz + D = 0 \\
%     \begin{bmatrix}
%         P_x + t(R_x - P_x) \\
%         P_y + t(R_y - P_y) \\
%         P_z + t(R_z - P_z)
%     \end{bmatrix}
%     =
%     \begin{bmatrix}
%         x \\
%         y \\
%         z
%     \end{bmatrix} \\
%     A (P_x + t(R_x - P_x)) + B(P_y + t(R_y - P_y)) + C(P_z + t(R_z - P_z)) + D = 0 \\
%     A P_x + B P_y + C P_z + D + t(A(R_x - P_x) + B(R_y - P_y) + C(R_z - P_z)) = 0 \\ 
%     t(A(R_x - P_x) + B(R_y - P_y) + C(R_z - P_z)) = -(A P_x + B P_y + C P_z + D) \\
%     t = \frac{-(A P_x + B P_y + C P_z + D)}{A(R_x - P_x) + B(R_y - P_y) + C(R_z - P_z)} \\
%     t = \frac{-(N \cdot P + D)}{N \cdot (R - P)}
% \end{gather*}
%}}}

Poniższa metoda obcinania odcinków do ostrosłupa widzenia operuje na tzw. 
\textit{clip coordinates}, czyli na czwórkach \((x_c, y_c, z_c, w_c)\) otrzymanych
po mnożeniu przez macierz MVP, których składowe jeszcze nie zostały sprowadzone
do NDC (składowe jeszcze nie uległy podzieleniu przez \(w_c\)).

Wiadomo, że jeżeli współrzędne pewnego punktu \((x_c, y_c, z_c, w_c)\) spełniają:
\begin{gather*}
    -w_c < x_c < w_c \Leftrightarrow -1 < x_{ndc} = \frac{x_c}{w_c} < 1 \\
    -w_c < y_c < w_c \Leftrightarrow -1 < y_{ndc} = \frac{y_c}{w_c} < 1\\
    -w_c < z_c < w_c \Leftrightarrow -1 < z_{ndc} = \frac{z_c}{w_c} < 1
\end{gather*}
to znaczy że punkt znajduje się wewnątrz ostrosłupa widzenia.
Tak więc przynależność punktu do ostrosłupa można stwierdzić przed
podzieleniem współrzędnych przez \(w_c\).

Każdą powyższą nierówność da się zapisać jako dwie osobne:
\begin{gather*}
    -w_c < x_c \\
     x_c < w_c
\end{gather*}
Pierwsza nierówność decyduje o tym, że punkt znajduje się między lewą  płaszczyzną
odcinającą (\textbf{left}) i płaszczyzną o równaniu \(x = 0\). Druga zaś decyduje o tym, że punkt
leży między płaszczyzną \(x = 0\) i prawą płaszczyzną odcinającą (\textbf{right}).
Podobnie jest z pozostałymi nierównościami dla osi Y, Z.
Relacje te mogą zostać wykorzystane przed przycinaniem odcinków do płaszczyzn
odcinających.

\subsection{Przykład przycięcia odcinka do osi X}

Załóżmy, że posiadamy odcinek \(AB\) taki jak na rysunku. Rozpatrujemy punkty
A, B jako dwójki \((x, w)\), pozostałe dwie współrzędne y i z pozostają dowolne.
Wiemy też, że odcinek cześciowo wystaje poza prawą płaszczyznę \((B_x >= B_w))\), chcemy
więc znaleźć parametr \(t\), aby wystający punkt przesunąć do prawej płaszczyzny \(x = w\).

\begin{figure}[h!]
\begin{tikzpicture}
    % \tkzInit[xmax=6,ymax=6,xmin=-6,ymin=-6]
    % \tkzAxeXY

    \draw [<->,thick] (0,4) node (yaxis) [above] {$w$}
        |- (4,0) node (xaxis) [right] {$x$};

    \draw [dotted] (-4,2) coordinate -- (4,2) coordinate node[sloped,below] {$w=B_w$};
    \draw [dotted] (-4,1) coordinate -- (4,1) coordinate node[sloped,below] {$w=1$};
    \draw [dashed] (0,0) coordinate -- (-4,4) coordinate node[above] {$x=-w$};
    \draw [dashed] (0,0) coordinate (a) -- (4,4) coordinate (b) node[above] {$x=w$};
    \draw (1,3.5) coordinate (c) node[above] {$A(A_x, A_w)$} -- 
          (3.5,2) coordinate (d) node[shift={(1.1, 0.4)}] {$B(B_x, B_w)$};

    \coordinate (e) at (intersection of a--b and c--d);
    \coordinate (-4, 1) coordinate (f);
    \coordinate (4, 1) coordinate (g);

    \fill[black] (c) circle (1pt);
    \fill[black] (d) circle (1pt);
    \fill[red] (e) circle (2pt) node[above] {$I(I_x, I_w)$};

    % \tkzText[above](0,6.75){Desired Output}
    \end{tikzpicture}
\end{figure}

Wiemy, że punkt przecięcia odcinka \(AB\) z prostą \(w=x\) przedstawić można
parametrycznie jako:
\begin{gather*}
    I = A + t (B - A), t \in [0, 1]
\end{gather*}

Rozbijając to na dwie równości dla każdej z współrzędnych, mamy:
\begin{gather*}
    I_x = A_x + t (B_x - A_x) \\
    I_w = A_w + t (B_w - A_w)
\end{gather*}
Szukamy punktu leżącego na prostej \(x=w\), więc:
\begin{gather*}
    A_x + t(B_x - A_x) = A_w + t(B_w - A_w) \implies \\
    t((B_x - A_x) - (B_w - A_w)) = A_w - A_x \implies \\
    t = \frac{(A_w - A_x)}{(B_x - A_x) - (B_w - A_w)} \implies \\
    t = \frac{(A_w - A_x)}{(A_w - A_x) - (B_w - B_x)}
\end{gather*}

Dla odcinka wystającego poza lewą połówkę \((x=-w)\) parametr t wynosić będzie:
\begin{gather*}
    t = \frac{(A_w + A_x)}{(A_w + A_x) - (B_w + B_x)}
\end{gather*}

Analogiczne obliczenia przeprowadzane są dla pozostałych 4 połówek ostrosłupa widzenia 
(top, bottom, near, far). 
Wzór parametru \(t\) można uogólnić dla każdej połówki i dla każdej
współrzędnej:
\begin{gather*}
    t = \frac{(A_w + s A)}{(A_w + s A) - (B_w + s B)} \\
    s \in \{-1, 1\} \\
    (A, B) = (A_x, B_x) \vee (A, B) = (A_y, B_y) \vee (A, B) = (A_z, B_z)
\end{gather*}

Wiedząc, że tak obliczony parametr \(t\) przesunie współrzędną \(x_c\) do 
płaszczyzny odcinającej, możemy go użyć do przesunięcia wszystkich
współrzędnych punktu B:
\begin{gather*}
    B := A + t(B - A) = 
    \begin{bmatrix}
        A_x \\
        A_y \\
        A_z \\
        A_w
    \end{bmatrix}
    + 
    t \cdot
    \begin{bmatrix}
        B_x - A_x \\
        B_y - A_y \\
        B_z - A_z \\
        B_w - A_w
    \end{bmatrix}
    , t \in [0, 1]
\end{gather*}

% TODO: Pseudokod

\end{document}
% vim: set syntax=plaintex:
